\chapter{Fazit und Ausblick}\label{sec:conclusion}

Im Folgenden werden die Ergebnisse der Evaluation bewertet
und ein Ausblick auf die Zukunft der Programmiersprache Rust im Bezug zum invasiven Rechnen geboten.

\section{Fazit}

Betrachtet man die Ergebnisse der Evaluation, so kann behauptet werden,
dass Rust in gewissen Aspekten C oder X10 vorzuziehen ist.

Zum einen eliminiert Rust einige Fehlerquellen, welche in C oder anderen herkömmlichen
Systemsprachen zu undefiniertem Verhalten führen können.
In Rust muss der Programmierer nicht selbst auf solche Fehler achten und wird bereits vom Compiler auf Fehler
hingewiesen. Dies erlaubt es, sicherere und weniger fehleranfällige Programme zu schreiben.
Sollte es trotzdem während der Laufzeit zu schwerwiegenden Fehlern kommen, beispielsweise bei einem Pufferüberlauf,
brechen Rust Programme die Ausführung ab und weisen so kein undefiniertes Verhalten auf.

Des Weiteren weist Rust in Situationen, in denen viele Objekte erstellt werden und den Geltungsbereich wieder verlassen,
ein mindestens 10-fach besseres Laufzeitverhalten auf als X10.
Zudem eignet sich X10 wegen des \textit{Garbage Collectors}
nicht für Anwendungsgebiete, in denen Pausen jeglicher Art nicht erwünscht sind,
beispielsweise bei Echtzeitsystemen.
In diesem Einsatzgebiet ist die Verfügbarkeit des Systems wichtig, daher wäre eine \textit{Garbage Collector}-Pause
nicht wünschenswert. Rust wäre hier eine empfehlenswertere Option.

Außerdem weist das Kompilieren mit \textit{octorust} eine 100- bis 200-fach kürzere Kompilierungsdauer
als der \textit{x10i}-Compiler auf. Dies kann bei der Entwicklung von Programmen ein Zeitersparnis von
mehreren Minuten pro Kompilierungsvorgang zur Folge haben. 
Zudem sind die Dateigrößen der kompilierten Rust Programme im betrachteten Minimalfall 6511716 Byte kleiner
als die Größe eines kompilierten invasiven X10 Programms.

Rust bietet beim Programmieraufwand kaum Vorteile gegenüber X10, einzig das implizite \textit{Retreat} wäre hier zu 
erwähnen.
X10 bietet zudem derzeit robustere Abstraktionen über die C-Schnittstelle von \textit{OctoPOS} und
\textit{iRTSS}.
Vergleicht man Rust diesbezüglich allerdings mit C, so erkennt man eine Reduktion im Programmieraufwand.

Negativ zu betrachten wäre die Abhängigkeit von der \textit{OctoPOS/iRTSS} \\
C-Schnittstelle,
welche die Sicherheit von Rust teils aufgibt. Die Funktionen der C-Schnittstelle bieten nämlich keine Garantien 
bezüglich der Sicherheit und die Nutzung von \texttt{\textsc{\textbf{void}}}-Zeigern zum Übertragen
von Parametern ist ebenfalls ein Problem, welches zu Fehlern führen kann.

\section{Ausblick}

Da Rust erst im Jahre 2015 offiziel veröffentlicht wurde, sind noch nicht viele Bibliotheken für diese implementiert.
Zwar können mithilfe des \textit{Foreign Function Interface} Bibliotheken,
die in anderen Sprachen geschrieben worden sind, eingebunden werden, diese bieten jedoch
nicht die Sicherheitsgarantien wie Rust es tut.
In dieser Hinsicht sollte sich die Lage jedoch in der Zukunft verbessern, wenn Rust
weiterhin gerne von Entwicklern genutzt wird und eventuell großflächiger zum Einsatz kommt.

Eine weitere Möglichkeit in der Zukunft ist die Portierung der Standardbibliothek auf die SPARC-V8 Architektur.
Die Standardbibliothek bietet einige hilfreiche Konstrukte und Funktionen,
die das Programmieren erleichtern und sicherer machen.
Möglich wäre es, dass die Entwickler der Rust Programmiersprache selbst die SPARC-V8 Architektur
in der Zukunft unterstützen und so die Standardbibliothek portiert wird. Alternativ wäre es möglich, dass die 
Standardbibliothek im Rahmen des invasiven Rechnen portiert wird, sollte genügend Interesse daran bestehen.

Durch die unsichere Art und Weise, in der die Parameterübergabe in der \textit{Infect}-Phase derzeit in
\textit{octolib} angeboten wird, können Programmfehler entstehen. Dies könnte beispielsweise durch den Einsatz von
Serialisierungsbibliotheken wie \texttt{\textsc{\textbf{serde}}} in der Zukunft verbessert werden.

Um die negativen Effekte der Abhängigkeit von der \textit{OctoPOS/iRTSS} C-Schnittstelle zu verringern,
können weitere Abstraktionen erstellt werden, welche von den
besonderen Eigenschaften der Rust-Programmiersprache Gebrauch machen.
Dass dies möglich ist, hat die Implementierung des X10-Compilers \textit{x10i} bewiesen,
denn dieser verwendet dieselbe C-Schnittstelle,
bietet jedoch zahlreiche Abstraktionen über diese und erlaubt so
das Entwickeln von X10-Programmen, ohne dass der Programmierer sich dabei mit der C-Schnittstelle befassen muss.
