\chapter{Einführung}\label{sec:intro}

Gordon Moore hat im Jahre 1965 das Mooresche Gesetz formuliert, welches besagt, dass sich die Integrationsdichte
von integrierten Schaltkreisen in regelmäßigen Intervallen verdoppelt\cite{mooresLawPastPresentFuture}.
Diese Beobachtung erwies sich bisher größtenteils als korrekt, allerdings wird es nach und nach wahrscheinlicher,
dass die heutigen Fertigungsmethoden diesen Trend nicht unendlich fortführen können, da diese eventuell an
physische Grenzen stoßen werden.

Um zukünftig trotzdem eine verbesserte Rechenleistung zu erzielen, wird unter anderem auf Parallelrechner gesetzt.
Der Grundgedanke dahinter ist es, mehrere Recheneinheiten zu verwenden, welche gemeinsam eine Aufgabe
lösen und somit nicht eine Verbesserung der einzelnen Recheneinheiten benötigen, um eine verbesserte Leistung
aufzuweisen.

Der Trend zum parallelen Rechnen kann bereits seit einiger Zeit beobachtet werden,
so sind moderne PCs oder Smartphones generell alle mit Mehrkernsystemen ausgestattet.
Bei Grafikprozessoren kommen mittlerweile bereits Tausende einzelner Rechenkerne zum Einsatz,
so hat beispielsweise die Nvidia GTX 1080 GPU laut Spezifikation \cite{nvidia1080specs} 2560 Kerne verbaut.

Durch den Einsatz von parallelem Rechnen entstehen jedoch auch Kosten für den Programmierer,
denn das Rechnersystem wird hierdurch komplexer.
Der Programmierer muss sicherstellen, dass durch die gleichzeitige Verarbeitung durch die einzelnen
Recheneinheiten keine Fehler entstehen, es muss also die Kommunikation zwischen den Prozessorelementen gesteuert 
werden, um mögliche Fehler zu vermeiden.
Außerdem muss der Programmierer auch die vorliegenden Hardwareressourcen beachten.

Um die zusätzliche Komplexität des parallelen Rechnens für den Programmierer zu verringern,
müssen neue Techniken oder Programmierparadigmen entwickelt werden.
Eine solche wäre das invasive Computing, welches es einem Programmierer erlaubt,
die Ressourcen in parallelen Systemen besser zu nutzen.
Vor allem bei Systemen mit vielen Kernen ist dieses Paradigma eine interessanter Lösungsansatz.
So kann man beispielsweise auf einer Nvidia GTX 1080 GPU mit insgesamt 2560 Kernen ein Programm
ausführen, welches dann ein Problem bearbeitet, welches auf genau 1000 dieser Kerne ausgeführt wird.
Gleichzeitig kann dann anderes Problem auf einer weiteren Untermenge der Kerne ausgeführt werden.

Das Invasive Computing unterstützt derzeit nur die Programmiersprachen C, C++ und X10. Eine interessante Addition 
hierzu wäre die Sprache Rust, welche einen Fokus auf die Sicherheit vor schwerwiegenden Programmierfehlern, die vor 
allem durch fehlerhafte Speicherzugriffe ausgelöst werden, legt.

Damit man Rust im Kontext des invasiven Computing verwenden kann,
werden im Laufe dieser Arbeit zunächst die Grundlagen der Programmiersprache Rust,
des invasiven Computing und der Prozessorarchitektur SPARC-V8, welche für das
invasive Betriebssystem IRTSS bedeutsam ist, erarbeitet. 
Im Anschluss daran werden Werkzeuge zum Erstellen von invasiven
Rust Programmen entwickelt, welche das Ziel verfolgen,
Rust effektiv in Verbindung mit diesem Programmierparadigma zu verwenden.
Anschließend muss der tatsächliche Wert dessen evaluiert und bewertet werden.

%\section{Verwandte Arbeiten}

%Eine verwandte Arbeit ist "`Invasive Computing—An Overview"'\cite{teich11msoc}
%von Jürgen Teich, Jörg Henkel, Andreas Herkersdorf, Doris Schmitt-Landsiedel, Wolfgang Schröder-Preikschat
%und Gregor Snelting.
%Diese illustriert die Grundkonzepte hinter dem invasiven Computing, befasst sich jedoch im Gegensatz zu dieser Arbeit 
%nicht mit der Programmiersprache Rust.
